<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-7"?>
<!--

  Ελληνική μετάφραση του: Contributing to FreeBSD

  The FreeBSD Greek Documentation Project

  %SOURCE%	en_US.ISO8859-1/articles/contributing/article.xml
  %SRCID%	1.511

-->
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="el">
  <info><title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Συνεισφέροντας στο FreeBSD</title>
    

    <abstract xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αυτό το άρθρο περιγράφει διάφορους τρόπους με τους οποίους μπορεί
	ένα άτομο ή μια οργάνωση να συνεισφέρει στο FreeBSD.</para>
    </abstract>

    <authorgroup xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <author xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><personname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><firstname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Jordan</firstname><surname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Hubbard</surname></personname><contrib xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Γράφτηκε από τον </contrib></author>

      <author xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><personname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><firstname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Κυριάκος</firstname><surname xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Κεντρωτής</surname></personname><contrib xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μεταφράστηκε από τον </contrib></author>
    </authorgroup>

    <legalnotice xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="trademarks" role="trademarks">
      <para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Το FreeBSD είναι ένα κατοχυρωμένο εμπορικό
  σύμβολο του FreeBSD Foundation.</para>
      <para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Οι λέξεις IEEE, POSIX, και 802 είναι
  κατοχυρωμένα εμπορικά σύμβολα του Institute of Electrical and Electronics
  Engineers, Inc. στις Ηνωμένες Πολιτείες.</para>
      <para xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Πολλές από τις λέξεις ή φράσεις οι οποίες
  χρησιμοποιούνται από τους κατασκευαστές ή τους πωλητές τους για να
  διακρίνουν τα προϊόντα τους θεωρούνται εμπορικά σύμβολα.  Όπου αυτές
  εμφανίζονται σε αυτό το κείμενο και για όσες από αυτές γνωρίζει η Ομάδα
  Ανάπτυξης του FreeBSD ότι είναι πιθανόν να είναι εμπορικά σύμβολα, θα δείτε
  ένα από τα σύμβολα: <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">TM</quote> ή <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">(R)</quote>.</para>
    </legalnotice>

    <pubdate xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">$FreeBSD$</pubdate>

    <releaseinfo xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">$FreeBSD$</releaseinfo>
  </info>

  <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">contributing</primary></indexterm>

  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Θέλετε να συμβάλλετε στο FreeBSD λοιπόν; Αυτό είναι υπέροχο! Το
    FreeBSD <emphasis xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">βασίζεται </emphasis> στη συνεισφορά των χρηστών για να
    επιβιώσει ως έργο.  Οι συνεισφορές σας δεν είναι απλώς καλοδεχούμενες, αλλά είναι
    ουσιαστικές προκειμένου το FreeBSD να συνεχίσει να αναπτύσσεται.</para>

  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Δεν είναι ανάγκη να είστε προγραμματιστής ή φίλος με την κεντρική ομάδα του FreeBSD για να
    γίνει η συνεισφορά σας αποδεκτή.  Το FreeBSD αναπτύσσεται από ένα μεγάλο
    αριθμό ανθρώπων από όλο τον κόσμο.  Στην ομάδα ανάπτυξης υπάρχουν άτομα
    διαφόρων ηλικιών ή γνωστικών αντικειμένων.  Οι εργασίες οι οποίες πρέπει
    να γίνουν είναι αρκετές όμως.  Πολλές φορές είναι περισσότερες από ότι μπορούν να κάνουν οι
    άνθρωποι που είναι διαθέσιμοι στην ομάδα του FreeBSD.  Γι αυτό είναι
    πάντοτε καλοδεχούμενη κάθε βοήθεια.</para>

  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Το FreeBSD είναι υπεύθυνο για ένα ολόκληρο λειτουργικό περιβάλλον,
    κι όχι μόνο για ένα πυρήνα ή μερικά διάσπαρτα εργαλεία. Έτσι,
    η λίστα των εργασιών που πρέπει να γίνουν καλύπτει ένα αρκετά μεγάλο εύρος:
    από την τεκμηρίωση, τη δοκιμή και την παρουσίαση, μέχρι το πρόγραμμα
    εγκατάστασης του συστήματος και τα πολύ εξειδικευμένα θέματα της ανάπτυξης
    του πυρήνα.  Έτσι είναι σχεδόν σίγουρο ότι όλοι μπορούν να συνεισφέρουν με
    εποικοδομητικό τρόπο στο έργο ανάπτυξης του FreeBSD, όποιες γνώσεις και να
    έχουν.</para>

  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μας ενδιαφέρει επίσης και κάθε επικοινωνία με εμπορικούς οργανισμούς,
    εφόσον δραστηριοποιούνται σε κάποιο χώρο σχετικό με το FreeBSD.  Χρειάζεστε
    μια ειδική επέκταση για να δουλέψει το προϊόν σας; Θα μας βρείτε δεκτικούς
    στα αιτήματα σας· ειδικά όταν είναι ρεαλιστικά.  Δουλεύετε πάνω σε ένα
    προϊόν βασισμένο στο FreeBSD; Παρακαλούμε ενημερώστε μας.  Μπορεί να
    συνεργαστούμε με κάποιο τρόπο χρήσιμο και στις δύο πλευρές.  Ο κόσμος του
    ελεύθερου λογισμικού έχει ενδιαφέρουσες επιπτώσεις σε πολλές υπάρχουσες
    θεωρίες σχετικά με την ανάπτυξη, την πώληση και τη συντήρηση του
    λογισμικού.  Αξίζει, αν όχι να ασχοληθείτε μαζί του, τουλάχιστον να έχετε
    υπόψη σας πως λειτουργεί.</para>

  <sect1 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="contrib-what">
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Τι χρειάζεται</title>

    <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η λίστα εργασιών και μικρότερων έργων που ακολουθεί είναι μια
      ενδεικτική συλλογή από ιδέες για υλοποίηση και αιτήματα των χρηστών του
      FreeBSD.</para>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="non-programmer-tasks">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Εργασίες που δε χρειάζονται προγραμματιστές</title>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αρκετοί άνθρωποι που σχετίζονται με το FreeBSD δεν είναι
	προγραμματιστές.  Το έργο περιλαμβάνει συγγραφείς τεκμηρίωσης,
	σχεδιαστές ιστοσελίδων και ανθρώπους που το υποστηρίζουν.  Το μόνο που
	χρειάζεται για να συνεισφέρει κάποιος στο έργο αυτής της ομάδας είναι
	η διάθεση να επενδύσει λίγο χρόνο και η θέληση για γνώση.</para>

      <orderedlist xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Διαβάστε τη λίστα συχνών ερωτήσεων (FAQ) και το Εγχειρίδιο του
	    FreeBSD.  Αν κάτι δεν εξηγείται σωστά, περιέχει ξεπερασμένες
	    πληροφορίες ή είναι εντελώς λάθος, ειδοποιήστε μας.  Ακόμα
	    καλύτερα, στείλτε μας μια διόρθωση (η SGML δεν είναι δύσκολη στην
	    εκμάθηση, αλλά πάντα δεχόμαστε και διορθώσεις σε μορφή απλού
	    κειμένου ASCII).</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Βοηθήστε στη μετάφραση της τεκμηρίωσης του FreeBSD στη μητρική
	    σας γλώσσα. Αν υπάρχει ήδη τεκμηρίωση στη γλώσσα σας, μπορείτε να
	    βοηθήσετε στη μετάφραση επιπρόσθετων κειμένων ή να επιβεβαιώνετε
	    ότι η μετάφραση είναι ενημερωμένη. Πρώτα, κοιτάξτε
	    στις <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/el_GR.ISO8859-7/books/fdp-primer/translations.html">απαντημένες
	    ερωτήσεις σχετικά με τις μεταφράσεις</link> στο Βασικό Οδηγό για
	    την Τεκμηρίωση του FreeBSD. Το να στείλετε μία μετάφραση δεν σας
	    καθιστά υπεύθυνο να μεταφράσετε όλη την τεκμηρίωση του FreeBSD.  Ως
	    εθελοντής μπορείτε να μεταφράσετε όσα κείμενα θέλετε ή μπορείτε·
	    όσο πολλά, μεγάλα, μικρά ή λίγα είναι αυτά. Μόλις αρχίσει κάποιος
	    τη μετάφραση της τεκμηρίωσης του FreeBSD σε μια γλώσσα, σχεδόν αμέσως
	    αρχίσουν να συνεισφέρουν κι άλλοι στην προσπάθεια. Αν έχετε το
	    χρόνο ή την ενέργεια να μεταφράσετε
	    μόνο ένα μέρος της τεκμηρίωσης, παρακαλούμε μεταφράστε τις οδηγίες
	    εγκατάστασης.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Να διαβάζετε περιστασιακά (ή καθημερινά) τις <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-questions">ηλεκτρονική λίστα γενικών ερωτήσεων του FreeBSD</link> και
	    ομάδα συζητήσεων
 <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="news:comp.unix.bsd.freebsd.misc">comp.unix.bsd.freebsd.misc</link>.  Το να μοιράζεστε την εμπειρία σας και να βοηθάτε
	    ανθρώπους να λύσουν τα προβλήματά τους μπορεί να είναι ιδιαίτερα
	    ικανοποιητικό.  Μερικές φορές μπορεί να μάθετε και κάτι νέο μέσα
	    από αυτή τη διαδικασία!  Επίσης αυτές οι συζητήσεις μπορεί να σας
	    δώσουν ιδέες για καινούρια ενδιαφέροντα πράγματα με τα οποία
	    μπορείτε να ασχοληθείτε.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="ongoing-programmer-tasks">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Εργασίες για προγραμματιστές</title>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Στις περισσότερες από τις εργασίες που αναφέρονται εδώ χρειάζεται
	είτε σημαντική επένδυση χρόνου ή μία σε βάθος γνώση του πυρήνα του
	FreeBSD ή και τα δύο.  Υπάρχουν επίσης πολλές εργασίες οι οποίες είναι
	ταυτόχρονα χρήσιμες και αρκετά εύκολες ακόμη και για
	κάποιον <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">hacker του σαββατοκύριακου</quote>.</para>

      <orderedlist xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αν τρέχετε FreeBSD-CURRENT και έχετε γρήγορη σύνδεση στο
	    Internet, υπάρχει ένας εξυπηρετητής
	    στο <systemitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" class="fqdomainname">current.FreeBSD.org</systemitem> που <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">χτίζει</quote> μια
	    πλήρη έκδοση κάθε μέρα.  Προσπαθήστε να εγκαταστήσετε την
	    τελευταία έκδοση από εκεί και κάντε αναφορά για οποιοδήποτε
	    πρόβλημα συναντήσετε κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης ή μετά από
	    αυτήν.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Διαβάστε τη <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-bugs">ηλεκτρονική λίστα αναφορών προβλημάτων του FreeBSD</link>.  Πιθανόν να υπάρχει κάποιο πρόβλημα το
	    οποίο μπορείτε να σχολιάσετε εποικοδομητικά ή κάποιο patch το
	    οποίο μπορείτε να δοκιμάσετε.  Ακόμα καλύτερα, μπορεί να βρείτε
	    κάποιο πρόβλημα το οποίο σας φαίνεται ενδιαφέρον και μπορεί να το
	    διορθώσετε οι ίδιοι.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αν γνωρίζετε οποιεσδήποτε διορθώσεις προβλήματος οι οποίες
	    έχουν εφαρμοστεί επιτυχημένα στον κλάδο ανάπτυξης -CURRENT αλλά
	    δεν έχουν συγχωνευτεί με τον κλάδο -STABLE μετά από κάποιο λογικό
	    διάστημα (συνήθως μερικές βδομάδες), στείλτε στον committer μια
	    ευγενική υπενθύμιση.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Βοηθήστε μας να ξεχωρίσουμε το λογισμικό από εξωτερικές ομάδες
	    και να μετακινήσουμε τέτοια προγράμματα στον
	    κατάλογο <filename xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">src/contrib</filename> του πηγαίου
	    κώδικα.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Σιγουρευτείτε ότι τα προγράμματα
	    του <filename xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">src/contrib</filename> έχουν ενημερωθεί στις
	    τελευταίες διαθέσιμες εκδόσεις.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μεταγλωττίστε τον πηγαίο κώδικα (ή ένα μέρος του κώδικα) με
	    επιπλέον ειδοποιήσεις πιθανών λαθών (compiler warnings) και
	    διορθώστε ότι λάθη βρείτε.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Διορθώστε τις προειδοποιήσεις λάθους (warnings) για τα ports
	    τα οποία χρησιμοποιούν μη αποδεκτές κλήσεις, όπως η
	    συνάρτηση <function xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">gets()</function>, ή συμπεριλαμβάνουν παλιά
	    αρχεία include, όπως το <filename xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">malloc.h</filename>.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αν έχετε συνεισφέρει αλλαγές για κάποια ports και χρειάστηκαν
	    αλλαγές για να δουλέψει το αντίστοιχο λογισμικό σωστά σε FreeBSD,
	    στείλτε τις αλλαγές σας στους αρχικούς δημιουργούς του λογισμικού
	    (αυτό θα κάνει τη ζωή σας ευκολότερη όταν θα κυκλοφορήσουν τη νέα
	    έκδοση).</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Προσπαθείστε να βρείτε αντίγραφα από επίσημα πρότυπα όπως το <trademark xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" class="registered">POSIX</trademark>.  Μπορείτε
	    να βρείτε συνδέσμους σχετικά με αυτά τα πρότυπα στην
	    ιστοσελίδα <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/projects/c99/index.html">FreeBSD
	    C99 &amp; POSIX Standards Conformance Project</link>.  Συγκρίνετε την
	    συμπεριφορά του FreeBSD με την απαιτούμενη από τα πρότυπα.  Αν η
	    συμπεριφορά διαφέρει, ιδιαίτερα σε λεπτά ή δυσδιάκριτα σημεία των
	    προδιαγραφών, στείλτε μια αναφορά προβλήματος σχετικά με αυτό.  Αν είναι δυνατόν
	    σκεφτείτε ένα τρόπο να διορθώσετε το πρόβλημα και συμπεριλάβετε το patch στην
	    αναφορά σας.  Αν θεωρείται ότι τα πρότυπα είναι λανθασμένα, θέστε ερώτημα
	    στον οργανισμό του προτύπου να εξετάσει το θέμα.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μπορείτε ακόμη να προτείνετε επιπλέον εργασίες για αυτή τη
	    λίστα!</para>
	</listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Εργασία Μέσω της Βάσης Αναφορών Προβλημάτων (PR database)</title>

      <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">problem reports database</primary></indexterm>
      <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">βάση αναφορών προβλημάτων</primary></indexterm>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/cgi/query-pr-summary.cgi">λίστα
	αναφορών προβλημάτων του FreeBSD</link> περιέχει όλες τις γνωστές
	αναφορές προβλημάτων και τα αιτήματα αναβάθμισης τα οποία έχουν
	υποβάλλει σε αυτή οι χρήστες του FreeBSD.  Σε αυτή υπάρχουν εργασίες τόσο
	για προγραμματιστές όσο και για μη προγραμματιστές.  Ένας τρόπος να
	βοηθήσετε την ανάπτυξη του FreeBSD είναι να διατρέξετε (μία η
	περισσότερες φορές) τη λίστα προβλημάτων, ψάχνοντας για κάτι που σας
	ενδιαφέρει.  Μερικές από αυτές τις αναφορές προβλημάτων σχετίζονται με
	πολύ απλές εργασίες.  Πολλές φορές αρκεί μία σύντομη ματιά για να
	επιβεβαιωθεί ότι η προτεινόμενη διόρθωση κάποιου προβλήματος είναι
	σωστή.  Άλλες φορές οι αλλαγές που χρειάζονται είναι πιο δύσκολες ή
	δεν έχει βρεθεί κάποια λύση ακόμα.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αρχίστε με τις αναφορές προβλημάτων που δεν έχουν εκχωρηθεί σε
	κάποιον άλλον.  Αν η αναφορά είναι καταχωρημένη σε κάποιον, αλλά
	βλέπετε ότι είναι κάτι που μπορείτε να χειριστείτε, ειδοποιήστε με
	email τον υπεύθυνο της αναφοράς και ρωτήστε αν μπορείτε να δουλέψετε
	πάνω σ' αυτήν.  Ίσως ο υπεύθυνος έχει ήδη ξεκινήσει κάποιες
	διορθώσεις και σας δώσει κάτι για δοκιμή ή έχει ήδη κάποιες ιδέες που
	μπορείτε να συζητήσετε μαζί του.</para>
    </sect2>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Διαλέξτε κάποιο αντικείμενο από την σελίδα με
	  τις <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">ιδέες</quote>.</title>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η λίστα <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/projects/ideas/">FreeBSD των έργων και
	  των ιδεών για εθελοντές</link> είναι επίσης διαθέσιμη για ανθρώπους
	με διάθεση να συνεισφέρουν στο έργο του FreeBSD. Η λίστα ανανεώνεται
	τακτικά και περιλαμβάνει αντικείμενα για ενασχόληση τόσο για
	προγραμματιστές όσο και για μη προγραμματιστές και παρέχει πληροφορίες
	για κάθε έργο.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="contrib-how">
    <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Πως μπορείτε να συνεισφέρετε</title>

    <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Οι συνεισφορές στο σύστημα κατατάσσονται γενικά σε μια από τις
      ακόλουθες 5 κατηγορίες:</para>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="contrib-general">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αναφορές προβλήματος και γενικές επεξηγηματικές παρατηρήσεις-σχόλια</title>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μια ιδέα ή πρόταση <emphasis xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">γενικού</emphasis> τεχνικού
	ενδιαφέροντος θα πρέπει να αποσταλεί στη λίστα <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-hackers">ηλεκτρονική λίστα τεχνικών συζητήσεων του FreeBSD</link>.  Επιπλέον,
	άνθρωποι με ενδιαφέρον για τέτοια θέματα (αλλά και ανεκτικότητα
	σε <emphasis xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">μεγάλο</emphasis> αριθμό εισερχόμενων μηνυμάτων!) μπορούν
	να γραφτούν στη λίστα <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-hackers">ηλεκτρονική λίστα τεχνικών συζητήσεων του FreeBSD</link>.  Δείτε
	το <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/el_GR.ISO8859-7/books/handbook/eresources.html#ERESOURCES-MAIL">Εγχειρίδιο
	  του FreeBSD</link> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με αυτήν αλλά
	και άλλες λίστες.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αν βρείτε κάποιο bug ή αν έχετε κάνει κάποια συγκεκριμένη αλλαγή,
	παρακαλούμε κάντε αναφορά χρησιμοποιώντας το πρόγραμμα <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">send-pr</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>
	ή την αντίστοιχη <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/send-pr.html">
	ιστοσελίδα</link>. Προσπαθήστε να συμπληρώσετε όλα τα πεδία της
	αναφοράς. Αν οι αλλαγές που κάνατε δεν ξεπερνούν τα 65KB σε μέγεθος,
	συμπεριλάβετε τις αλλαγές σας απευθείας στην αναφορά.  Αν οι αλλαγές
	είναι κατάλληλες για εφαρμογή στον πηγαίο κώδικα, προσθέστε την ετικέτα
	<literal xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">[PATCH]</literal> στην περίληψη της αναφοράς. Όταν
	συμπεριλαμβάνετε patches, <emphasis xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">μη</emphasis> χρησιμοποιείτε
	αντιγραφή-και-επικόλληση, διότι η αντιγραφή και επικόλληση μετατρέπει
	συχνά τους στηλοθέτες (TAB) σε κενά και αχρηστεύει το patch.  Αν τα patches είναι
	πολύ μεγαλύτερα από 20KB, δοκιμάστε να τα συμπιέσετε (π.χ. με το
	<citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">gzip</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry> ή το <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">bzip2</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>) και χρησιμοποιήστε το εργαλείο
	<citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">uuencode</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry> για να εισάγετε τη συμπιεσμένη μορφή στην αναφορά
	σας.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μετά της υποβολή μιας αναφοράς θα λάβετε επιβεβαίωση παράλληλα με
	έναν αριθμό αναφοράς.  Κρατήστε τον αριθμό ώστε να μπορείτε να μας
	ενημερώνετε με πληροφορίες σχετικά με το πρόβλημα στέλνοντας mail στο
	<email xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">bug-followup@FreeBSD.org</email>.  Χρησιμοποιήστε τον αριθμό της αναφοράς σας στο θέμα
	του μηνύματος, π.χ. <literal xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">"Re: kern/3377"</literal>.  Επιπρόσθετες
	πληροφορίες για οποιοδήποτε αναφορά προβλήματος θα πρέπει να
	υποβάλλονται με τον παραπάνω τρόπο.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Εάν δε λάβετε επιβεβαίωση εγκαίρως (3 μέρες ως μια βδομάδα,
	ανάλογα με τη αξιοπιστία του email) ή για κάποιο λόγο αδυνατείτε να
	χρησιμοποιήσετε την εντολή <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">send-pr</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>, μπορείτε να απευθυνθείτε
	σε κάποιον προκειμένου να την αρχειοθετήσει για εσάς στέλνοντας mail
	στη <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-bugs">ηλεκτρονική λίστα αναφορών προβλημάτων του FreeBSD</link>.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Δείτε
	επίσης <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/el_GR.ISO8859-7/articles/problem-reports/article.html">αυτό
	  το άρθρο</link> σχετικά με το πώς να γράφετε καλές αναφορές
	προβλημάτων.</para>
    </sect2>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αλλαγές στην τεκμηρίωση</title>

      <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">documentation submissions</primary></indexterm>
      <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">συνεισφορές τεκμηρίωσης</primary></indexterm>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Οι αλλαγές στην τεκμηρίωση επιβλέπονται από την <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-doc">ηλεκτρονική λίστα ομάδας τεκμηρίωσης του FreeBSD</link>.  Για
	πλήρεις οδηγίες σχετικά με τον τρόπο που μπορείτε να συνεισφέρετε στην
	τεκμηρίωση του FreeBSD, δείτε
	τον <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/el_GR.ISO8859-7/books/fdp-primer/index.html">Οδηγό τεκμηρίωσης
	  του FreeBSD</link>.  Στείλτε τα καινούρια σας κείμενα ή τις αλλαγές
	σας (ακόμη και μικροδιορθώσεις είναι πάντα καλοδεχούμενες)
	χρησιμοποιώντας την εντολή <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">send-pr</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry> όπως περιγράφετε
	στο <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" linkend="contrib-general">Αναφορά bugs και γενικά σχόλια -
	  παρατηρήσεις</link>.</para>
    </sect2>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αλλαγές στον Πηγαίο Κώδικα</title>

      <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">FreeBSD-CURRENT</primary></indexterm>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μία προσθήκη ή αλλαγή στον υπάρχοντα κώδικα είναι κατά κάποιο τρόπο
	περίτεχνη υπόθεση και εξαρτάται αρκετά από τον βαθμό της ενημέρωσης
	που έχετε με την τρέχουσα κατάσταση της ανάπτυξης του FreeBSD. Υπάρχει
	μια ειδική συνεχώς αναπτυσσόμενη έκδοση του FreeBSD γνωστή
	ως <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">FreeBSD-CURRENT</quote> η οποία είναι διαθέσιμη με διάφορους
	τρόπους για την ευκολία των προγραμματιστών που δραστηριοποιούνται
	ενεργά στην ανάπτυξη του συστήματος.
	Δείτε <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/el_GR.ISO8859-7/books/handbook/current-stable.html">το
	  Εγχειρίδιο του FreeBSD</link> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με
	το που θα βρείτε και πώς μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το FreeBSD-CURRENT.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Δουλεύοντας από παλιότερο κώδικα δυστυχώς σημαίνει ότι οι αλλαγές
	σας μπορεί μερικές φορές να είναι αρκετά ξεπερασμένες ή να
	αποκλίνουν πολύ, οπότε να δυσκολεύει κάπως η ενσωμάτωσή τους στο FreeBSD.
	Ρίσκα σαν γι' αυτά μπορούν να ελαχιστοποιηθούν κάπως με την συμμετοχή
	στις λίστες <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-announce">ηλεκτρονική λίστα ανακοινώσεων του FreeBSD</link> και <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-current">ηλεκτρονική λίστα της έκδοσης FreeBSD-CURRENT</link>, στις οποίες διεξάγονται
	συζητήσεις για την τρέχουσα κατάσταση του συστήματος.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αφού εξασφαλίσετε κάπως ένα σχετικά ενημερωμένο αντίγραφο του
	πηγαίου κώδικα ως βάση για τις αλλαγές σας, το επόμενο βήμα είναι να
	δημιουργήσετε diffs για αποστολή στην ομάδα ανάπτυξης του FreeBSD.  Αυτό
	γίνεται με την εντολή <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Το προτιμώμενο format του <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry> για την υποβολή patches
	είναι η ενοποιημένη μορφή εξόδου (unified diff), που δημιουργείται από
	την εντολή <command xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff -u</command>.  Μια μικρή εξαίρεση είναι τα τα
	patches που αλλάζουν μεγάλα κομμάτια κώδικα, ουσιαστικά
	αντικαθιστώντας τα σχεδόν με μια καινούρια έκδοση.  Για τέτοιες
	αλλαγές μπορεί να είναι πιο ευανάγνωστη η μορφή εξόδου που
	δημιουργείται από την εντολή <command xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff -c</command>.</para>

      <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><command xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff</command></primary>
      </indexterm>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Για παράδειγμα το:</para>

      <screen xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><prompt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">%</prompt> <userinput xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff -c παλιό_αρχείο νέο_αρχείο</userinput></screen>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">ή το</para>

      <screen xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><prompt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">%</prompt> <userinput xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff -c -r παλιός_κατάλογος νέος_κατάλογος</userinput></screen>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">θα δημιουργήσει ένα σετ από context diffs για τον κώδικα του
	συγκεκριμένου αρχείου ή της ιεραρχίας καταλόγων.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Ομοίως το,</para>

      <screen xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><prompt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">%</prompt> <userinput xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff -u παλιό_αρχείο νέο_αρχείο</userinput></screen>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">ή το</para>

      <screen xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><prompt xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">%</prompt> <userinput xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff -u -r παλιός_κατάλογος νέος_κατάλογος</userinput></screen>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">θα κάνει το ίδιο, αλλά θα παράγει diff ενοποιημένη μορφή.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Δείτε τη βοήθεια του εργαλείου <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">diff</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry> για περισσότερες
	λεπτομέρειες.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Από τη στιγμή που έχετε κάποια diffs, (τα οποία μπορείτε να
	ελέγξετε με την εντολή <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">patch</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>), θα πρέπει να τα υποβάλλετε για
	ενσωμάτωση στο FreeBSD. Χρησιμοποιήστε το πρόγραμμα
	<citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">send-pr</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>, όπως περιγράφετε στο
	κείμενο <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" linkend="contrib-general">Αναφορά Bugs και γενικός
	σχολιασμός - παρατηρήσεις</link>.  <emphasis xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Μη</emphasis> στέλνετε
	μόνο ένα μήνυμα με τα patches στη <link xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.FreeBSD.org/mailman/listinfo/freebsd-hackers">ηλεκτρονική λίστα τεχνικών συζητήσεων του FreeBSD</link> αλλιώς θα χαθούν!
	Σας ευχαριστούμε προκαταβολικά για οποιαδήποτε προσφορά κώδικα (το
	έργο ανάπτυξης του FreeBSD είναι εθελοντική προσπάθεια που βασίζεται
	ακριβώς σε τέτοιες προσφορές!).  Επειδή είμαστε απασχολημένοι, μπορεί
	να μη χειριστούμε την αίτηση για αλλαγή αμέσως, ωστόσο μέχρι να το
	κάνουμε αυτό, θα παραμείνει στην βάση αναφορών.  Θυμηθείτε να
	επισημάνετε την υποβολή σας με την ετικέτα <literal xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">[PATCH]</literal>
	στην περίληψη της αναφοράς.</para>

      <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><command xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">uuencode</command></primary>
      </indexterm>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αν νομίζετε ότι χρειάζεται (π.χ. έχετε προσθέτει, αφαιρέσει ή
	μετονομάσει κάποια αρχεία), χρησιμοποιείστε το εργαλείο
	<command xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">tar</command> για να πακετάρετε τις αλλαγές σας, και το
	εργαλείο <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">uuencode</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry> για να τις ενσωματώσετε στην αναφορά που θα
	στείλετε.  Εναλλακτικά, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το εργαλείο
	<citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">shar</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry> αντί για το <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">tar</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Αν η φύση των αλλαγών που θέλετε να κάνετε είναι κάπως ευαίσθητη,
	π.χ. αν δεν είστε σίγουροι για τα πνευματικά δικαιώματα και τη διανομή
	των αλλαγών ή αν απλά δεν είστε έτοιμοι να δώσετε στη δημοσιότητα
	κάποιες αλλαγές χωρίς ένα review ακόμα, τότε είναι καλύτερα να
	στείλετε τις αλλαγές σας απευθείας στην ομάδα core του FreeBSD αντί να τις
	προωθήσετε μέσω του <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">send-pr</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">1</manvolnum></citerefentry>.  Η ομάδα core του FreeBSD αποτελείται από ένα
	πολύ μικρότερο αριθμό ατόμων.  Έχετε υπόψιν όμως ότι αυτή η ομάδα
	είναι <emphasis xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">πολύ απασχολημένη</emphasis>, οπότε καλό είναι να τους
	στέλνετε μηνύματα μόνο όταν είστε αρκετά σίγουροι ότι είναι
	απαραίτητο.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Κάτι τελευταίο σχετικά με τον πηγαίο κώδικα του FreeBSD.  Οι σελίδες
	τεκμηρίωσης <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">intro</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">9</manvolnum></citerefentry> και <citerefentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><refentrytitle xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">style</refentrytitle><manvolnum xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">9</manvolnum></citerefentry> περιέχουν πληροφορίες
	σχετικά με το στυλ κώδικα που προτιμούμε για το FreeBSD.  Πριν στείλετε
	σημαντικές αλλαγές στην ομάδα ανάπτυξης είναι σημαντικό να έχετε
	εξοικειωθεί με το στυλ που γράφουμε και, όταν είναι δυνατόν, να το
	ακολουθήσετε στο γράψιμο του κώδικα που θα μας στείλετε.</para>
    </sect2>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Νέος Κώδικας και Μεγάλα Πακέτα Πρόσθετων Χαρακτηριστικών</title>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Στην περίπτωση μιας σχετικά μεγάλης συνεισφοράς λογισμικού στο
	FreeBSD και κάθε φορά που προστίθεται ένα σημαντικό καινούριο
	χαρακτηριστικό στο σύστημα, είναι σχεδόν πάντα απαραίτητο να είναι
	διαθέσιμες οι αλλαγές με τη μορφή ενός πακέτου tar ή να είναι
	διαθέσιμες μέσω ενός εξυπηρετητή web ή FTP.  Αν δεν έχετε πρόσβαση για
	να ανεβάσετε τα αρχεία σε κάποιοn εξυπηρετητή web ή FTP, ρωτήστε στην
	κατάλληλη λίστα ηλεκτρονικού ταχυδρομείου του FreeBSD και κάποιος άλλος
	μπορεί να φιλοξενήσει τα αρχεία για σας.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Το ευαίσθητο θέμα των πνευματικών δικαιωμάτων και των αδειών
	χρήσης είναι το επόμενο πράγμα που παίζει μεγάλο ρόλο, ιδιαίτερα για
	μεγάλα έργα λογισμικού.  Οι άδειες χρήσης που είναι αποδεκτές για
	κώδικα που ενσωματώνεται στο FreeBSD είναι οι παρακάτω:</para>

      <orderedlist xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Άδεια BSD</primary></indexterm>

	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η άδεια χρήσης BSD.  Αυτή η άδεια είναι η προτιμότερη, λόγω
	    της ιδιαίτερης <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">χωρίς περιορισμούς</quote> φύσης που έχει
	    και της δυνατότητας χρήσης του κώδικα ακόμη και για εμπορικούς
	    σκοπούς.  Η Ομάδα του FreeBSD δεν αποθαρρύνει τέτοιου είδους χρήση
	    του πηγαίου κώδικα.  Το αντίθετο μάλιστα, ενθαρρύνει τη χρήση του
	    κώδικα, αφού έτσι υπάρχει πιθανότητα ορισμένοι εμπορικοί να
	    συνεισφέρουν με τη σειρά τους στην ανάπτυξη του FreeBSD.</para>
	</listitem>

	<listitem xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	  <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GPL</primary><see xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GNU General Public License</see></indexterm>

	  <indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GNU General Public License</primary></indexterm>

	  <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η άδεια GNU General Public License, ή <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">GPL</quote>.
	    αυτή η άδεια δεν είναι τόσο δημοφιλής επειδή χρειάζεται έξτρα
	    προσπάθεια από οποιονδήποτε χρησιμοποιεί τον κώδικα για εμπορικούς
	    σκοπούς, αλλά επειδή υπάρχει ένα μεγάλο σώμα πηγαίου κώδικα, το
	    οποίο διανέμεται με αυτή την άδεια κι από το οποίο εξαρτιόμαστε
	    (μεταγλωττιστής, assembler, προγράμματα μορφοποίησης κειμένου,
	    κλπ.), θα ήταν κάπως χαζό να μη δεχόμαστε καμία αλλαγή σε τέτοιο
	    κώδικα.  Ο κώδικας με άδεια GPL διανέμεται όμως σε δικό του,
	    ξεχωριστό μέρος του πηγαίου κώδικα του FreeBSD, κάτω από τους
	    καταλόγους <filename xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">/sys/gnu</filename>
	    και <filename xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">/usr/src/gnu</filename>.  Έτσι είναι εύκολο να
	    ξεχωρίσει κανείς από τον κώδικα του FreeBSD όλα τα μέρη με άδεια GPL,
	    όταν υπάρχει λόγος να γίνει τέτοιος διαχωρισμός.</para>
	</listitem>
      </orderedlist>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Οι συνεισφορές κώδικα με οποιαδήποτε άλλη άδεια πρέπει να περάσουν
	από πολύ προσεκτικό έλεγχο πριν αποφασίσουμε αν υπάρχει λόγος να
	ενσωματωθούν με το FreeBSD.  Οι συνεισφορές με ιδιαίτερα αυστηρούς
	εμπορικούς περιορισμούς απορρίπτονται συνήθως χωρίς πολύ σκέψη, αλλά
	οι δημιουργοί των αλλαγών ή του συγκεκριμένου κώδικα μπορούν πάντα να
	διανέμουν τις αλλαγές τους μέσα από τα δικά τους κανάλια διανομής και
	επικοινωνίας.</para>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Για να ορίσετε ότι κάποιο δικό σας έργο πηγαίου κώδικα διανέμεται
	με τους όρους μιάς άδειας <quote xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">τύπου BSD</quote> μπορείτε να
	συμπεριλάβετε στην αρχή των αρχείων πηγαίου κώδικα το παρακάτω
	κείμενο, αντικαθιστώντας το κείμενο μεταξύ των <literal xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">%%</literal>
	με τις κατάλληλες πληροφορίες:</para>

      <programlisting xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Copyright (c) %%χρονιά_ή_χρονιές_αλλαγών%%
        %%το_όνομά_σας%%, %%η_διεύθυνσή_σας%%.
	All rights reserved.

Redistribution and use in source and binary forms, with or without
modification, are permitted provided that the following conditions
are met:
1. Redistributions of source code must retain the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer as
   the first lines of this file unmodified.
2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
   notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
   documentation and/or other materials provided with the distribution.

THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY %%το_όνομά_σας%% ``AS IS'' AND ANY EXPRESS OR
IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES
OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE DISCLAIMED.
IN NO EVENT SHALL %%το_όνομά_σας%% BE LIABLE FOR ANY DIRECT, INDIRECT,
INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES (INCLUDING, BUT
NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR SERVICES; LOSS OF USE,
DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER CAUSED AND ON ANY
THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT LIABILITY, OR TORT
(INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY OUT OF THE USE OF
THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.

        $Id$</programlisting>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Ένα αντίγραφο αυτού του κειμένου υπάρχει στο
	αρχείο <filename xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">/usr/share/examples/etc/bsd-style-copyright</filename>,
	οπότε μπορείτε να το αντιγράφετε από εκεί κάθε φορά που
	χρειάζεται.</para>
    </sect2>

    <sect2 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
      <title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Χρήματα, Υλικό ή Πρόσβαση στο Διαδίκτυο</title>

      <para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Κάθε δωρεά που μπορείτε να κάνετε στο έργο του FreeBSD είναι
	ευπρόσδεκτη.  Ακόμα και η πιο μικρή προσφορά μπορεί να έχει μεγάλη
	σημασία για ένα έργο το οποίο βασίζεται στην εθελοντική εργασία, όπως
	το δικό μας.  Ειδικά οι προσφορές σε υλικό είναι πολύ σημαντικές, αφού
	έτσι μας δίνεται η δυνατότητα να επεκτείνουμε την υποστήριξη του FreeBSD
	για το υλικό αυτό - κάτι που μπορεί να μην είναι εύκολο αν
	πρέπει να αγοράσουμε κάθε κομμάτι υλικού μόνοι μας.</para>

      <sect3 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="donations">
	<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Χρηματικές Δωρεές</title>

	<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η οργάνωση FreeBSD Foundation είναι ένας μη κερδοσκοπικός σύλλογος,
	  ο οποίος έχει ιδρυθεί για να προωθήσει το έργο της Ομάδας του FreeBSD.
	  Λόγω της νομικής φύσης του συλλόγου, η οργάνωση παρέχει μερικές
	  φορολογικές ελαφρύνσεις στις Ηνωμένες Πολιτείες και πιο συγκεκριμένα
	  στην πολιτεία του Colorado.  Οι δωρεές στην οργάνωση εκπίπτουν από
	  τους φόρους που πρέπει να πληρώσει κάποιος στις Ηνωμένες Πολιτείες·
	  πιθανόν και σε άλλα μέρη.</para>

	<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Οι δωρέες σας μπορούν να σταλούν σε μορφή εμβάσματος, στη διεύθυνση:
	  <address xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	    The FreeBSD Foundation
	    <street xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">7321 Brockway Dr.</street>
	    <city xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Boulder</city>, <state xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">CO</state> <postcode xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">80303</postcode>
	    <country xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">USA</country>
	  </address>
	</para>

	<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η οργάνωση μπορεί πλέον να δεχτεί και δωρεές μέσω δικτύου από το
	  σύστημα PayPal.  Αν ενδιαφέρεστε να κάνετε κάποια δωρεά, παρακαλούμε
	  ξεκινήστε από
	  την <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.freebsdfoundation.org">ιστοσελίδα της
	    FreeBSD Foundation</link>.</para>

	<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Περισσότερες πληροφορίες για την οργάνωση FreeBSD Foundation
	  μπορείτε να βρείτε στην
	  ανακοίνωση <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://people.FreeBSD.org/~jdp/foundation/announcement.html">The
	    FreeBSD Foundation -- an Introduction</link>.  Η επικοινωνία με την
	  οργάνωση μπορεί να γίνει και μέσω ηλεκτρονικής αλληλογραφίας στη
	  διεύθυνση <email xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">bod@FreeBSDFoundation.org</email>.</para>
      </sect3>

      <sect3 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Δωρεές Υλικού</title>

	<indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">donations</primary></indexterm>
	<indexterm xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"><primary xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">δωρεές</primary></indexterm>
	<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Η Ομάδα Ανάπτυξης του FreeBSD δέχεται κάθε δωρεά υλικού για την
	  οποία μπορεί να βρει κάποια καλή χρήση.  Αν ενδιαφέρεστε να μας
	  δωρίσετε κάποιο υλικό, παρακαλούμε επικοινωνήστε με
	  την <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/donations/">Ομάδα Διαχείρισης των
	    Δωρεών</link>.</para>
      </sect3>

      <sect3 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<title xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Δωρέες Πρόσβασης στο Διαδίκτυο</title>

	<para xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Πάντα είναι χρήσιμο να έχουμε καινούρια mirror sites για το FTP,
	  τον ιστότοπό μας ή το <command xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">cvsup</command>.  Αν θέλετε να
	  εγκαταστήσετε ένα τέτοιο mirror, παρακαλούμε δείτε τo
	  άρθρο <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.FreeBSD.org/doc/el_GR.ISO8859-7/articles/hubs/index.html">Mirroring
	  FreeBSD</link>.  Εκεί θα βρείτε περισσότερες πληροφορίες.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <index xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>

</article>
